\section{Proposta de solução}

\subsection{Arquitetura do chatbot legislativo}

A solução proposta concretiza-se em um chatbot legislativo que utiliza a abordagem RAG para responder a consultas sobre discursos da 56\textordfeminine{} Legislatura do Senado Federal. A arquitetura compreende cinco componentes articulados: uma instância do Open WebUI, utilizada como interface de interação e orquestração do fluxo RAG; scripts Python empregados na extração, preparação, importação e avaliação do conteúdo documental; o ChromaDB, utilizado como banco vetorial acessado por HTTP; o Ollama, mantido como alternativa para integração com modelos locais; e a API da OpenAI, utilizada na configuração experimental validada para geração de \textit{embeddings} e respostas.

A solução foi definida para operar localmente com uso de Docker e preparada para funcionar tanto com \textit{embeddings} locais, via Ollama, quanto com \textit{embeddings} providos por serviços externos, como a API da OpenAI. Na configuração experimental validada, adotou-se esta segunda opção. Essa flexibilidade amplia a adaptabilidade da solução a diferentes restrições institucionais de infraestrutura, custo ou política tecnológica.

\subsection{Pipeline desenvolvido}

O pipeline do projeto inicia-se com a aquisição dos dados, baseada no dataset utilizado no projeto\footnote{\href{https://huggingface.co/datasets/fabriciosantana/discursos-senado-legislatura-56}{Dataset público no Hugging Face}.}, que reúne discursos da 56\textordfeminine{} Legislatura do Senado Federal. Esse dataset foi construído em trabalho anterior a partir do portal de dados abertos do Senado. Na etapa de pré-processamento e seleção textual, priorizou-se o campo ``TextoDiscursoIntegral'', recorrendo-se aos campos ``Resumo'' e ``Indexacao'' quando necessário, de modo a privilegiar o conteúdo mais completo e informativo na construção da base.

Em seguida, realizou-se o \textit{chunking}, com geração de segmentos enriquecidos por metadados relevantes\footnote{\href{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/knowledge_openwebui/build_metadata.json}{Metadados públicos da base construída}.}. Esses metadados incluem data, autor, partido, unidade da federação, tipo de uso da palavra, resumo, indexação e URL do texto integral. Tal modelagem favorece não apenas a recuperação semântica, mas também a verificação posterior das respostas, uma vez que permite reconstituir a origem documental dos trechos utilizados.

A partir desses segmentos, foram gerados lotes de ingestão para o Open WebUI em formato Markdown, além de um arquivo \texttt{jsonl} de referência\footnote{\href{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/knowledge_openwebui/discursos_chunks.jsonl}{Arquivo público de chunks em JSONL}.}. A importação desses lotes foi automatizada por script responsável por realizar o upload, monitorar o processamento e viabilizar a inclusão dos conteúdos na \textit{knowledge base} do Open WebUI. Concluída a ingestão, procedeu-se à indexação vetorial, com geração e persistência dos \textit{embeddings} no ChromaDB.

Na etapa de consulta, o fluxo RAG opera com recuperação vetorial, montagem do contexto recuperado, aplicação do prompt operacional configurado no Open WebUI\footnote{\href{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/eval/prompts/rag_prompt.md}{Prompt operacional público}.} e geração da resposta pelo modelo, com parte desses passos internalizada na própria plataforma. Por fim, a avaliação foi apoiada por automação em Python, que consulta a \textit{knowledge base} via API e produz saídas nos formatos \texttt{.jsonl}, \texttt{.md} e \texttt{.csv}, viabilizando análise estruturada, avaliação por LLM como juiz, revisão qualitativa e comparação entre execuções.

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=0.72cm,
  box/.style={
    draw,
    rounded corners,
    align=center,
    minimum width=4.8cm,
    minimum height=0.82cm,
    font=\small
  },
  arrow/.style={-{Latex}, thick}
]
\node[box] (dataset) {Dataset de discursos\\56\textordfeminine{} Legislatura};
\node[box, below=of dataset] (prep) {Preparação documental\\seleção textual, chunking e metadados};
\node[box, below=of prep] (ingest) {Artefatos de ingestão\\Markdown em lotes e JSONL};
\node[box, below=of ingest] (openwebui) {Open WebUI\\ingestão e orquestração RAG};
\node[box, below=of openwebui] (vector) {Embeddings e ChromaDB\\indexação vetorial};
\node[box, below=of vector] (query) {Consulta em linguagem natural\\recuperação, contexto e geração};
\node[box, below=of query] (eval) {Avaliação\\LLM juiz, rubrica e análise manual};

\draw[arrow] (dataset) -- (prep);
\draw[arrow] (prep) -- (ingest);
\draw[arrow] (ingest) -- (openwebui);
\draw[arrow] (openwebui) -- (vector);
\draw[arrow] (vector) -- (query);
\draw[arrow] (query) -- (eval);
\end{tikzpicture}
\caption{Fluxo geral da prova de conceito RAG para consulta a discursos legislativos}
\label{fig:pipeline-rag}
\end{figure}

\subsection{Principais contribuições}

O projeto apresenta contribuições em dois níveis complementares: técnico-metodológico e institucional. No plano técnico-metodológico, o trabalho constrói uma prova de conceito reprodutível de chatbot legislativo com RAG, adaptada a um acervo real do Senado Federal. A contribuição não consiste em propor um \textit{benchmark} definitivo para avaliação de RAG legislativo, mas em documentar um \textit{pipeline} completo, com preparação da base, enriquecimento de \textit{chunks} por metadados, ingestão, consulta, avaliação automatizada, análise qualitativa e discussão explícita dos limites observados. Nesse percurso, o estudo evidencia empiricamente a sensibilidade do desempenho à formulação das perguntas, ao controle de escopo, à escolha do LLM juiz e à configuração da recuperação semântica.

No plano institucional, a solução oferece evidência inicial de viabilidade para aplicar técnicas contemporâneas de recuperação e geração ao contexto do Parlamento brasileiro, aproximando recomendações gerais da literatura sobre RAG às condições de um acervo legislativo público já explorado por estudos computacionais recentes sobre discursos em plenário \parencite{blanco2025plenarioPalanqueEstudio,blanco2026letrasGraudas}. Desse modo, o trabalho contribui para a discussão sobre uso responsável de inteligência artificial em contextos parlamentares e sobre formas de manter as respostas vinculadas a documentos verificáveis.

\subsection{Riscos e limitações}

Os principais riscos e limitações identificados relacionam-se à sensibilidade do desempenho à estratégia de \textit{chunking}, à possibilidade de combinação excessiva de fontes em perguntas muito abertas, à dependência da qualidade dos documentos e metadados de origem, ao risco de respostas excessivamente amplas ou inferenciais e à variabilidade da avaliação por LLM como juiz. Além disso, em cenários de restrição de recursos computacionais locais, a solução pode depender operacionalmente de serviços externos, tanto para geração de \textit{embeddings} quanto para parte da geração de respostas.

Esses riscos devem ser compreendidos em perspectiva ampliada. A literatura sobre RAG e governança pública de IA indica que sistemas apoiados em recuperação documental podem melhorar o controle sobre fontes e contexto, mas não eliminam automaticamente problemas de qualidade documental, conformidade, monitoramento ou avaliação \parencite{gao2023ragSurvey,deAlmeidaSantos2025aiGovernance,saadFalconEtAl2024ares}. Em outras palavras, o RAG reduz determinadas fragilidades do uso isolado de LLMs, mas não substitui processos institucionais de revisão.
