\section{Experimentos e demonstração}

\subsection{Setup experimental}

O experimento utilizou uma base derivada do dataset \nolinkurl{fabriciosantana/discursos-senado-legislatura-56}\footnote{\url{https://huggingface.co/datasets/fabriciosantana/discursos-senado-legislatura-56}}, contendo 15.729 registros de entrada, dos quais 15.726 correspondiam a discursos efetivamente escritos e 3 foram descartados por ausência de texto útil. A partir desses registros, foram gerados 23.806 chunks, organizados em 120 arquivos Markdown de ingestão. Esses números foram registrados em \nolinkurl{knowledge_openwebui/build_metadata.json}\footnote{\url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/knowledge_openwebui/build_metadata.json}. Arquivo de chunks: \url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/knowledge_openwebui/discursos_chunks.jsonl}.}, permitindo verificar quantitativamente a base construída.

Na etapa de preparação da base, adotaram-se como parâmetros principais \texttt{max\_words = 850}, \texttt{overlap\_words = 150} e \texttt{chunks\_per\_file = 200}, buscando equilibrar granularidade e preservação de contexto. Além do texto segmentado, cada chunk foi enriquecido com metadados como data, autor, partido, unidade federativa, casa legislativa, tipo de uso da palavra, resumo, indexação e URL do discurso original, de modo a favorecer recuperação qualificada e verificação documental das respostas. Já na etapa de ingestão no Open WebUI, os arquivos Markdown previamente segmentados foram processados com \textit{Markdown Header Text Splitter} habilitado, \textit{Chunk Size} = 6000, \textit{Chunk Overlap} = 500 e \textit{Chunk Min Size Target} = 2000, além do uso do modelo de embedding \texttt{text-embedding-3-small} e lote de embeddings de tamanho 32.

O prompt de RAG foi evoluído iterativamente para atender a requisitos centrais do problema institucional: privilegiar o uso prioritário do contexto recuperado, proibir explicitamente a invenção de fatos, exigir declaração de insuficiência quando a informação solicitada não estivesse presente no contexto, distribuir citações ao longo da resposta e exigir uma seção final de referências com os metadados dos discursos utilizados. O Apêndice~\ref{sec:apendice-prompt-rag} registra o prompt operacional configurado no modelo RAG do Open WebUI, associado tanto ao uso interativo do sistema na própria plataforma quanto à bateria automatizada mais recente. Nas consultas automatizadas, o script enviou a pergunta do usuário e anexou a coleção indexada, deixando que o Open WebUI aplicasse o template RAG configurado no servidor e realizasse internamente a recuperação, a montagem do contexto e a formulação da resposta. Com isso, buscou-se aproximar a avaliação automatizada do fluxo de uso validado manualmente, preservando fidelidade ao contexto recuperado, controle de escopo, reconhecimento explícito de ambiguidade e estrutura de saída orientada à verificação das fontes. Tal configuração alinha-se à literatura que enfatiza explicabilidade, controle documental e boas práticas em sistemas RAG \parencite{deene2025raggdpr,said2025ragPractice}.

Para a avaliação, desenvolveu-se um script em Python que automatizou consultas à \textit{knowledge base} do Open WebUI via API, gerando saídas em \texttt{.jsonl}, \texttt{.md} e \texttt{.csv}. O script envia cada pergunta ao endpoint de chat da plataforma e anexa a coleção indexada como \textit{file} do tipo \texttt{collection}; com isso, a recuperação e a montagem do contexto final ficam a cargo do próprio Open WebUI, e não de lógica externa implementada no script. Os artefatos preservam a pergunta, a resposta, as fontes recuperadas, a configuração da rodada, os identificadores da \textit{knowledge base} e os \textit{hashes} dos principais arquivos usados na preparação da base. A pontuação foi atribuída em uma segunda etapa de avaliação por LLM, na estratégia de \textit{LLM as a Judge}, aplicada sobre rubrica com cinco critérios (\textit{aderência}, \textit{precisão factual}, \textit{foco nas fontes}, \textit{síntese} e \textit{confiabilidade/alucinação}), cada um com escala de 0 a 2. O script permite configurar separadamente o modelo juiz; nas rodadas principais analisadas, por simplificação experimental, optou-se por reutilizar o mesmo modelo nas etapas de geração e julgamento. Essa combinação entre juiz baseado em LLM e formulário/rubrica explícita é compatível com a literatura sobre avaliação automatizada de geração textual e de saídas de RAG \parencite{liuEtAl2025judgeRag,liuEtAl2023geval}. Nas execuções principais, o modelo usado para geração e julgamento foi \texttt{gpt-5-nano}, com recuperação sobre coleção indexada no Open WebUI e embeddings \texttt{text-embedding-3-small} registrados nos metadados dos trechos retornados.

Do ponto de vista da recuperação, o script de avaliação não fixa explicitamente um \textit{top-k} nem aplica reranqueamento manual: esses passos permanecem internalizados na plataforma. Ainda assim, os artefatos da rodada base permitem observar o comportamento efetivo do sistema\footnote{\url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/eval/results/rag_eval_20260416T172816Z.question_analysis.md}}. Nessa rodada, cada resposta retornou metadados associados a 9 a 15 trechos-fonte, com média de 12,1, distribuídos por 3 a 13 arquivos Markdown de origem, com média de 8,6 arquivos por resposta. Isso sugere que o contexto final utilizado na geração foi montado por agregação automática de múltiplos trechos recuperados semanticamente a partir da coleção indexada.

A tipologia das perguntas não foi tomada integralmente de um único benchmark, mas foi inspirada por benchmarks recentes de avaliação de RAG, especialmente o RAGEval, que organiza consultas em famílias como pergunta factual, integração de informações, comparação numérica, sequência temporal, raciocínio em múltiplas etapas, sumarização e perguntas não respondíveis \parencite{zhuEtAl2025rageval}. A partir dessa base, o presente experimento adaptou as categorias ao domínio parlamentar e aos riscos específicos observados no corpus de discursos do Senado. Assim, categorias como \textit{factual}, \textit{comparação}, \textit{síntese}, \textit{multietapas} e \textit{evidência negativa} dialogam diretamente com a literatura recente, enquanto rótulos como \textit{foco no autor}, \textit{desambiguação}, \textit{autoria cruzada}, \textit{controle de escopo} e \textit{estresse de recuperação} devem ser entendidos como extensões metodológicas autorais, criadas para tensionar problemas especialmente relevantes em consultas sobre autoria, mistura indevida de discursos, controle de escopo e robustez da recuperação.

\subsection{Resultados alcançados}

Os resultados podem ser descritos em três frentes complementares: integridade da base, inspeção manual de respostas e bateria automatizada de perguntas. Na frente operacional, a base foi carregada e permaneceu operacional nas consultas realizadas, em coerência com os metadados gerados na preparação: 15.729 registros de entrada, 15.726 discursos aproveitados, 3 descartes por ausência de texto útil e 23.806 chunks persistidos para recuperação semântica. Esses números não demonstram qualidade da resposta por si só, mas comprovam que o experimento partiu de uma base íntegra e rastreável.

Na inspeção manual, adotaram-se três estudos de caso exemplificativos, detalhados no Apêndice~\ref{sec:apendice-interacao}, escolhidos para representar um caso forte, um caso de cautela e um caso de limite. No primeiro, a resposta sobre os argumentos de Paulo Paim contra a capitalização da Previdência mostrou bom desempenho verificável: o sistema recuperou múltiplos discursos do senador, sintetizou os principais pontos e apresentou referências explícitas ao final. No segundo, diante de uma pergunta de desambiguação de autoria sobre Confúcio Moura, o sistema adotou postura cautelosa, reconhecendo insuficiência de contexto e evitando atribuições indevidas. No terceiro, diante de uma pergunta multifocal que exigia reconstrução de um plano legislativo consolidado para reduzir desigualdade, o sistema preservou parte dessa cautela, mas já operou em nível de abstração mais alto, revelando o limite do fluxo quando a consulta exige consolidação ampla, articulação entre autores e fechamento programático a partir de evidências fragmentárias.

A avaliação automatizada foi consolidada a partir das três rodadas completas executadas após o alinhamento entre o fluxo automatizado e a configuração operacional do Open WebUI\footnote{Rodada base: \url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/eval/results/rag_eval_20260416T172816Z.csv}. Síntese de estabilidade: \url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/eval/results/stability_summary_20260417T012001Z.md}.}. Em cada rodada, 20 perguntas foram submetidas à \textit{knowledge base}, todas as respostas foram geradas com sucesso e, em seguida, avaliadas em uma segunda etapa de julgamento por LLM com base na rubrica definida para o experimento. As médias observadas foram 9,15, 9,55 e 9,35 pontos em 10, resultando em média das médias igual a 9,35. Não houve falhas operacionais nas três execuções. Na primeira rodada, 17 respostas ficaram na faixa ``pronta para uso'' (8--10) e 3 na faixa ``utilizável com supervisão'' (5--7); nas duas rodadas seguintes, 19 respostas ficaram na primeira faixa e 1 na segunda. O quadro sintético com as 20 perguntas, suas categorias e as notas obtidas nas três rodadas é apresentado no Apêndice~\ref{sec:apendice-avaliacao}, já com a distinção entre categorias inspiradas diretamente na literatura de benchmarks RAG \parencite{zhuEtAl2025rageval} e categorias introduzidas como adaptação metodológica deste trabalho.

\begingroup
\footnotesize
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.38\textwidth}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\textwidth}@{}}
\caption{Síntese entre objetivos, evidências e interpretação dos resultados}\label{tab:sintese-objetivos-resultados}\\
\textbf{Objetivo avaliado} & \textbf{Evidência empírica} & \textbf{Interpretação} \\
\hline
\endfirsthead
\textbf{Objetivo avaliado} & \textbf{Evidência empírica} & \textbf{Interpretação} \\
\hline
\endhead
Construir base verificável & 15.726 discursos aproveitados, 23.806 chunks gerados e metadados legislativos preservados & A base construída é íntegra e adequada à recuperação semântica. \\
Validar consulta assistida & Três estudos de caso manuais representando caso forte, caso de cautela e caso de limite & O sistema apresenta melhor desempenho quando a pergunta é delimitada por autor, tema ou evidência documental. \\
Avaliar desempenho automatizado & Três rodadas completas, com médias 9,15, 9,55 e 9,35, sem falhas operacionais & O desempenho agregado foi alto, embora com variação em itens mais complexos. \\
Identificar limites de uso & Oscilação em perguntas de precisão numérica, controle de escopo, multietapas e autoria cruzada & Consultas de maior abstração exigem supervisão humana e formulação cuidadosa. \\
Verificar robustez do julgamento & Análise manual amostral com convergência geral, mas divergência relevante em item de checagem de alucinação & O julgamento por LLM é útil para escalar a avaliação, mas não substitui validação humana em casos críticos. \\
\hline
\end{longtable}
\endgroup

Rodadas complementares com outro modelo na etapa de julgamento foram usadas apenas como teste metodológico de sensibilidade\footnote{\url{https://github.com/fabriciosantana/mcdia/blob/main/05-iag/4-project/eval/results/methodology_note_20260417_local_models.md}}. Embora tenham completado a bateria, elas atribuíram nota máxima a todos os itens, o que sugeriu um comportamento excessivamente permissivo do juiz alternativo. Por essa razão, tais execuções não foram adotadas como evidência quantitativa principal, mas como alerta metodológico sobre a influência do modelo avaliador na estratégia de \textit{LLM as a Judge}.

Os resultados por família de perguntas e por tipo de exigência cognitiva ajudam a qualificar melhor o comportamento do sistema, embora esta bateria ainda seja pequena para caracterizar de modo estável todas as categorias consideradas. Nesta amostra de 20 perguntas, consultas factuais, de proposta, foco no autor, desambiguação e evidência negativa mantiveram desempenho alto e pouca variação entre as rodadas, o que sugere boa aderência ao contexto quando a tarefa exigia localizar autoria, sintetizar argumentos delimitados ou reconhecer ausência de evidência suficiente. Em contrapartida, as perguntas que mais tensionaram o sistema foram aquelas que exigiam precisão numérica, controle de escopo, reconstrução multietapas, comparação entre autores e distinção fina entre formulações semelhantes. A maior variação ocorreu na pergunta \texttt{q15}, de precisão numérica, cujas notas foram 6, 10 e 10; também apresentaram oscilação relevante \texttt{q16}, de controle de escopo, com notas 7, 9 e 10, e \texttt{q18}, de autoria cruzada, com notas 8, 7 e 9. Esses casos sugerem que parte da instabilidade não decorre de falha operacional, mas da dificuldade intrínseca de avaliar respostas que combinam múltiplas fontes, números dispersos, inferências de autoria e limites de extrapolação.

Esses achados convergem com a avaliação qualitativa do projeto: perguntas mais delimitadas, ancoradas em um autor, tema ou argumento específico, tendem a produzir respostas mais fortes e verificáveis; perguntas amplas, multifocais ou formuladas para induzir generalização aumentam o risco de mistura indevida de discursos, atribuições excessivas e perda de precisão factual. A análise manual amostral da rodada base, conduzida sobre sete respostas selecionadas, indicou convergência com o juiz automatizado na maior parte dos casos, mas também revelou uma divergência importante em pergunta de checagem de alucinação, na qual a avaliação humana considerou a resposta inadequada por erro de escopo apesar da nota máxima atribuída automaticamente. Essa triangulação reforça que a avaliação por LLM é útil para escalar a análise, mas deve ser interpretada como instrumento auxiliar, especialmente em tarefas abertas ou metavaliativas. Em termos metodológicos, isso sugere que a utilidade da solução já é clara para consulta assistida e exploração do acervo com apoio documental, mas que respostas de maior abstração ainda dependem de supervisão humana e de refinamentos adicionais no desenho de recuperação, no controle de escopo e na formulação do prompt \parencite{gao2023ragSurvey,singh2025chunkingTypes,said2025ragPractice}.

Verificou-se, ainda, que a inclusão de referências documentais ao longo da resposta e ao seu final é viável por meio de instruções adequadas no prompt, o que facilita a conferência posterior das informações. Em síntese, os resultados sustentam a viabilidade técnica da prova de conceito e oferecem evidência mais concreta de onde o sistema já entrega valor e onde seus limites permanecem mais visíveis. Para tornar a demonstração menos abstrata, o Apêndice~\ref{sec:apendice-interacao} reúne três exemplos completos de interação manual: um caso de bom desempenho, um caso em que o sistema reconhece insuficiência de contexto e evita atribuições indevidas de autoria, e um caso mais desafiador em que a pergunta exige consolidação legislativa ampla sob forte restrição de contexto.

\subsection{Ameaças à validade}

Os resultados devem ser interpretados como evidência inicial de uma prova de conceito aplicada, e não como benchmark definitivo para sistemas RAG legislativos. A principal ameaça à validade interna decorre do tamanho reduzido da bateria automatizada, composta por 20 perguntas, e do balanceamento desigual entre categorias: algumas famílias aparecem com poucos exemplos, o que limita inferências estáveis por tipo de pergunta. Há também ameaça associada ao uso de \textit{LLM as a Judge}, pois os testes de sensibilidade indicaram que a pontuação pode variar de forma relevante conforme o modelo avaliador e a rubrica utilizada. A validade de construto é limitada pelo fato de a avaliação combinar notas automatizadas, inspeção manual e estudos de caso, sem ainda dispor de validação humana ampla e independente. Por fim, a validade externa deve ser considerada com cautela, pois os resultados dependem da configuração específica do Open WebUI, do prompt operacional, dos parâmetros de chunking, da coleção indexada e do corpus de discursos da 56\textordfeminine{} Legislatura. Assim, os achados são mais bem compreendidos como demonstração reprodutível de viabilidade e limites em um domínio parlamentar específico, passível de replicação e expansão em estudos posteriores.

\subsection{Impacto na administração pública}

O impacto potencial do chatbot legislativo com RAG na administração pública pode ser analisado em pelo menos quatro dimensões. Em primeiro lugar, há impacto sobre a transparência, na medida em que as respostas passam a ser ancoradas em discursos públicos e citáveis, facilitando a verificação por terceiros. Em segundo lugar, há ganho de eficiência, uma vez que o sistema reduz o tempo necessário para localizar informações relevantes em grandes acervos documentais. Em terceiro lugar, a solução fortalece a memória institucional, ao facilitar a recuperação de posicionamentos anteriores, temas recorrentes e evidências documentais. Por fim, observa-se potencial de apoio à decisão, na medida em que gabinetes e equipes técnicas passam a dispor de camada adicional de mediação informacional para explorar o acervo legislativo de forma mais estruturada \parencite{martelloteViola2025organizacaoConhecimento,deene2025raggdpr}.

Por operar sobre fontes controladas e permitir referência explícita aos discursos da 56\textordfeminine{} Legislatura, a solução mostra-se mais compatível com exigências de \textit{accountability} do que o uso isolado de um chatbot generalista. Essa característica assume especial relevância em contextos públicos, nos quais a confiabilidade da informação não pode ser dissociada da governança das fontes e da possibilidade de auditoria posterior.
