\appendix
\clearpage
\phantomsection
\refstepcounter{section}
\addcontentsline{toc}{section}{APÊNDICE A -- SÍNTESE DA AVALIAÇÃO AUTOMATIZADA E EXEMPLOS DE INTERAÇÃO}
\begin{center}
\textbf{APÊNDICE A -- SÍNTESE DA AVALIAÇÃO AUTOMATIZADA E EXEMPLOS DE INTERAÇÃO}
\end{center}
\label{sec:apendice-exemplos}

Este apêndice reúne a síntese da última execução automatizada e exemplos completos de interação utilizados para complementar a demonstração empírica apresentada na seção de experimentos, com o objetivo de tornar visíveis, em formato legível, tanto os resultados quantitativos da rodada final quanto exemplos qualitativos de bom desempenho e de limitação observada.

\subsection{Tabela sintética da última execução automatizada}

A Tabela~\ref{tab:resultado-final-20} sintetiza a rodada na qual 20 perguntas foram avaliadas com estratégia de \textit{LLM as a Judge} \parencite{liuEtAl2025judgeRag}. A nota total de cada item corresponde à soma dos cinco critérios da rubrica, em escala de 0 a 10 \parencite{liuEtAl2023geval}.

\begingroup
\footnotesize
\setlength{\LTpre}{0pt}
\setlength{\LTpost}{0pt}
\begin{longtable}{@{}p{0.08\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.60\textwidth}p{0.08\textwidth}@{}}
\caption{Síntese da última execução automatizada com 20 perguntas}\label{tab:resultado-final-20}\\
\textbf{ID} & \textbf{Categoria} & \textbf{Pergunta} & \textbf{Nota} \\
\hline
\endfirsthead
\textbf{ID} & \textbf{Categoria} & \textbf{Pergunta} & \textbf{Nota} \\
\hline
\endhead
q01 & factual & Quais dados Ciro Nogueira apresenta para criticar a concentração bancária no Brasil e qual conclusão ele tira sobre juros, tarifas e spread? & 10 \\
q02 & factual & Quais são os principais argumentos de Paulo Paim contra a capitalização da Previdência e que exemplos ele usa para sustentar essa posição? & 9 \\
q03 & proposta & Que propostas Confúcio Moura apresenta para melhorar a educação? & 10 \\
q04 & proposta & Por que Confúcio Moura defende que senadores e deputados acompanhem mais de perto escolas públicas? & 10 \\
q05 & foco no autor & Quais prioridades Chico Rodrigues afirma defender no início do mandato e como ele relaciona ordem, união e desenvolvimento para o Brasil e para Roraima? & 10 \\
q06 & comparação & Compare as preocupações de Paulo Paim sobre Previdência com as preocupações de Confúcio Moura sobre educação. & 10 \\
q07 & síntese & Quais temas sociais e econômicos aparecem com mais frequência nos discursos carregados e quais senadores associam esses problemas a propostas concretas de solução? & 10 \\
q08 & números & Quais discursos citam percentuais, valores ou estatísticas e para sustentar quais argumentos? & 9 \\
q09 & foco no autor & Que argumentos Wellington Fagundes usa para defender investimentos em infraestrutura e qual relação ele faz entre logística e competitividade? & 10 \\
q10 & ampla & Quais diagnósticos sobre desigualdade, vulnerabilidade ou falta de desenvolvimento aparecem nesses discursos e que tipos de solução são defendidos? & 9 \\
q11 & comparação & Compare como Ciro Nogueira e Wellington Fagundes usam dados econômicos ou setoriais para defender mudanças estruturais. Quais números aparecem, para sustentar que tese, e onde os argumentos deles divergem? & 9 \\
q12 & desambiguação & Quais propostas sobre educação aparecem especificamente em falas de Confúcio Moura e quais aparecem em falas de outros senadores, mas poderiam ser confundidas com as dele? Responda separando com clareza o que é dele e o que não é. & 10 \\
q13 & evidência negativa & Há, no contexto recuperado, evidência suficiente para afirmar que existe uma proposta detalhada de implementação, com prazos e fonte de financiamento, para combater a desigualdade? Se não houver, explique exatamente o que falta. & 10 \\
q14 & multietapas & A partir de diferentes discursos, reconstrua a cadeia de raciocínio que liga desigualdade, desenvolvimento regional, educação e proteção social. Quais autores fazem essas conexões de modo mais explícito e com quais limites? & 10 \\
q15 & precisão numérica & Quais números citados nos discursos parecem centrais para o argumento de cada autor e quais aparecem apenas como apoio periférico? Distingua os dois grupos e evite misturar estatísticas de autores diferentes. & 10 \\
q16 & controle de escopo & O que exatamente Paulo Paim afirma sobre capitalização da Previdência, e o que seria uma extrapolação indevida para além do que os trechos permitem concluir? & 10 \\
q17 & foco na fonte & Quais respostas exigiriam mais cautela por dependerem de inferências amplas a partir de poucos trechos: as sobre educação, as sobre desigualdade ou as sobre infraestrutura? Justifique com base nas limitações do próprio contexto. & 10 \\
q18 & autoria cruzada & Quais semelhanças de linguagem ou tema entre Paulo Paim, Confúcio Moura e outros autores podem levar o sistema a confundir autoria ou proposta? Identifique os riscos concretos de confusão e ilustre com exemplos. & 5 \\
q19 & estresse de recuperação & Se a pergunta for ``quais senadores apresentam diagnóstico e solução no mesmo discurso, sem depender de síntese entre vários discursos?'', quem realmente se encaixa nisso no contexto disponível? Cite apenas os casos sustentados com segurança. & 10 \\
q20 & checagem de alucinação & Entre as perguntas deste conjunto, quais tenderiam a induzir alucinação ou excesso de confiança se o modelo não reconhecesse limites do contexto? Explique por que e indique como uma resposta cautelosa deveria se comportar. & 9 \\
\hline
\end{longtable}
\endgroup

\subsection{Rubrica utilizada na avaliação automatizada}

Para favorecer reprodutibilidade, a seguir registra-se o conteúdo da rubrica aplicada pelo juiz automatizado. Sua formulação em critérios explícitos e escala discreta aproxima o procedimento adotado de abordagens de avaliação por formulário e rubrica descritas na literatura de \textit{LLM-based evaluation} \parencite{liuEtAl2023geval}.

\begin{verbatim}
# RAG Evaluation Rubric

Use esta rubric para classificar cada resposta em uma planilha ou revisao manual.

## Escala

- `2`: bom
- `1`: aceitavel
- `0`: ruim

## Criterios

### 1. Aderencia a pergunta
- `2`: responde exatamente ao que foi perguntado
- `1`: responde parcialmente ou abre demais o escopo
- `0`: foge do foco

### 2. Precisao factual
- `2`: fatos, numeros, autores e temas corretos
- `1`: pequenos desvios ou formulacoes muito amplas
- `0`: erros factuais relevantes

### 3. Foco nas fontes
- `2`: usa trechos coerentes e pertinentes
- `1`: usa fontes validas, mas mistura demais ou inclui evidencias perifericas
- `0`: cita fontes incompatíveis ou aparentemente sem relacao

### 4. Sintese
- `2`: bem organizada, clara e proporcional
- `1`: correta, mas excessivamente longa, repetitiva ou burocratica
- `0`: confusa ou mal estruturada

### 5. Confianca / Alucinacao
- `2`: nao inventa e sinaliza limites quando necessario
- `1`: faz inferencias amplas, mas sem erros graves
- `0`: aparenta inventar ou extrapolar sem base

## Decisao pratica

- `8 a 10`: pronta para uso
- `5 a 7`: utilizavel com supervisao
- `0 a 4`: precisa ajuste de prompt, retrieval ou pergunta

## Padroes comuns de erro

- Mistura excessiva de autores ou discursos
- Resposta mais ampla que a pergunta
- Generalizacao sem apoio suficiente
- Falta de citacoes ou citacoes mal distribuídas
- Nao reconhecer quando faltou informacao no contexto
\end{verbatim}

\subsection{Caso 1: resposta auditável em consulta temática delimitada}\label{sec:anexo-caso-bom}

\textbf{Pergunta}

Quais são os principais argumentos de Paulo Paim contra a capitalização da Previdência e que exemplos ele usa para sustentar essa posição?

\textbf{Resposta}

\textbf{Principais argumentos de Paulo Paim contra a capitalização da Previdência}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{``Capitalização'' equivale, na prática, a ``poupança individual'', o que fragiliza a proteção previdenciária.}

  Ele afirma que ``regime de capitalização me preocupa muito'' porque ``significa uma poupança individual'', em que ``quem vai cuidar do meu dinheiro é aquele fundo'' e ``se o fundo aplicar mal, o resultado é zero'' em rendimento.

  \item \textbf{Perde-se a lógica solidária, e sobra apenas uma parcela do trabalhador.}

  Ele argumenta que se retiram diversas fontes de financiamento e se deixa ``só 10\% do empregado'', dizendo que ``claro que não vai dar'', pois ``tu tens 100, tira 90''.

  \item \textbf{Com esse modelo, a aposentadoria tende a ser muito baixa e pode não garantir continuidade para familiares.}

  Ele descreve que, na capitalização, ``se um deles fez o depósito e aos 85 anos o cidadão morreu, sabe qual o vencimento que ela fica? Zero!'', em referência à ausência de pensão. Também sustenta que, com contribuição reduzida, o trabalhador terminaria ``com exatamente um quarto, R\$750''.

  \item \textbf{Exemplos internacionais mostram que o sistema gerou problemas.}

  Ele diz que ``o sistema da capitalização já foi adotado no Chile, na Colômbia, no México e no Peru'' e que ``todos eles estão voltando atrás'', citando aposentadorias muito baixas e cobertura restrita. Como exemplo do Chile, menciona inclusive casos de ``suicídio entre os idosos'' e a ``média da aposentadoria no Chile'' como equivalente a ``meio salário mínimo''.

  \item \textbf{Ele usa dados e cenários para ilustrar o impacto sobre renda e o ganho do sistema financeiro.}

  No debate, cita uma estimativa segundo a qual ``a remuneração dos bancos consumiria R\$105.701,43'', o que equivaleria a mais de 62\% do patrimônio do empregado, deixando o trabalhador com menos. E conclui que ``um sistema sem empregador e com instituição financeira faturando um percentual será um fracasso, é condenar o trabalhador à miséria''.

  \item \textbf{Afirma que não há país que tenha aplicado esse modelo ``com recurso só do trabalhador'' e tido êxito.}

  Ele desafia: ``Se me apresentarem um único país que aplicou a tal de capitalização com o recurso só do trabalhador e que deu certo, eu mudo aqui o meu discurso''.
\end{enumerate}

\textbf{Exemplos usados por Paulo Paim}

\begin{itemize}
  \item Chile: aposentadorias baixas, menção a suicídio entre idosos e retorno parcial atrás do modelo.
  \item Chile, Colômbia, México e Peru: países citados como evidência de insucesso ou revisão do sistema.
  \item Cálculo ilustrativo em reais: estimativa de remuneração bancária consumindo grande parte do patrimônio.
  \item Cenário de pensão: caso em que o cônjuge remanescente ficaria com ``zero''.
  \item Desafio empírico: pedido de um único caso internacional bem-sucedido com recurso apenas do trabalhador.
\end{itemize}

\textbf{Limitações apontadas pela própria resposta}

\begin{itemize}
  \item O contexto não traz uma lista única e consolidada dos argumentos; eles aparecem distribuídos em vários trechos.
  \item A conclusão aparece dispersa em passagens distintas, e não em uma formulação final única.
\end{itemize}

\textbf{Referências retornadas pelo sistema}

\begin{itemize}
  \item Paulo Paim (PT/RS), 21/05/2019, \url{https://www25.senado.leg.br/web/atividade/pronunciamentos/-/p/texto/453686}
  \item Paulo Paim (PT/RS), 20/05/2019, \url{https://www25.senado.leg.br/web/atividade/pronunciamentos/-/p/texto/453766}
  \item Paulo Paim (PT/RS), 08/02/2019, \url{https://www25.senado.leg.br/web/atividade/pronunciamentos/-/p/texto/450736}
  \item Paulo Paim (PT/RS), 19/02/2019, \url{https://www25.senado.leg.br/web/atividade/pronunciamentos/-/p/texto/450992}
  \item Paulo Paim (PT/RS), 07/02/2019, \url{https://www25.senado.leg.br/web/atividade/pronunciamentos/-/p/texto/450672}
\end{itemize}
